**-{A|zh-hans:戴维斯杯;zh-hk:台維斯盃;zh-tw:台維斯盃;}-**（Davis
Cup）為世界上極受矚目的以國家隊作為比賽單位的男子[網球團體賽事](../Page/網球.md "wikilink")。是[國際網球總會所負責組織的賽事](../Page/國際網球總會.md "wikilink")。賽事於一年中的分散的數個星期、於許多地點舉行，每年產生一個台維斯盃總冠軍。2006年時共有133個國家參賽，而2007年則共有137個國家參賽。

## 歷史

在1899年時，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[哈佛大學的四個網球隊成員提出與](../Page/哈佛大學.md "wikilink")[英國進行網球賽的構想](../Page/英國.md "wikilink")，這四人中的其中一人Dwight
F.
Davis策劃了比賽的賽制並且自己出錢買了獎盃。1900年，第一場台維斯盃比賽於美國[波士頓舉行](../Page/波士頓.md "wikilink")，之後逐漸發展成有全世界大量國家參賽的比賽。

## 現今的賽制

台維斯盃將全世界參賽的國家分成**世界組**（為最高層級）以及三個區域組：**[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")[非洲區域組](../Page/非洲.md "wikilink")**、**[美洲區域組](../Page/美洲.md "wikilink")**、**[亞洲及](../Page/亞洲.md "wikilink")[大洋洲區域組](../Page/大洋洲.md "wikilink")**。各區域又分成四個層級。在一年中，同一個層級的國家相互比賽，其中最終勝出的數個國家於次年在所屬區域組中的晉升一個層級，而最終落敗的數個國家的則在次年降一個層級。但有二種情形例外：第一：第四級的國家不會再降級了，因為已經是最低層級；第二：各地區第一級最後獲得優勝的八個國家（歐洲非洲地區取四個名額、美洲地區取二個名額、亞洲及大洋洲區域取二個名額）和世界組中第一輪落敗的八個國家進行世界組升降賽。在世界組升降賽中，獲勝的國家隔年可進入世界組，落敗的國家隔年則回到各區域組的第一級。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>世界組</strong><br />
（16國，爭奪台維斯盃總冠軍）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>歐<br />
洲<br />
非<br />
洲<br />
區<br />
域<br />
組</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↑↓</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第二級</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↑↓</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第三級</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↑↓</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第四級</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 世界組與各區域組第一、二級

世界組有16個國家，賽制採[單淘汰制](../Page/單淘汰制.md "wikilink")，勝出的國家晉級至下一輪。最終勝出的國家即為該年的台維斯盃總冠軍。第一輪落敗的八個國家則進入世界組升降賽。在時間方面，第一輪約在2-3月時舉行，八強約在4-7月時舉行，準決賽約在9月時舉行，決賽約在11-12月時舉行。
各區域組第一、二級的賽制亦採單淘汰制，勝出的國家晉級至下一輪。第一輪落敗的國家則進入資格保衛賽。在資格保衛賽中，落敗的國家晉級至下一輪，最終落敗的國家在次年降一個層級。
在世界組與各區域組第一、二級，當二個國家相互比賽時，舉行四場單打和一場雙打比賽，共五場比賽（通常是星期五進行兩場單打比賽，星期六進行雙打比賽，星期日進行兩場單打比賽），取得其中三場比賽勝利的國家勝出，五場比賽皆須進行；若於第五場比賽前分出勝負。剩餘比賽改採三盤二勝制。賽事舉行的地點在其中的一個國家內舉行（等到下次這二個國家恰巧又相遇時，則輪至另一個國家舉行）。負責舉行的國家擁有選擇比賽的地點、球場種類以及比賽時多數觀眾為其加油的優勢，一般稱為具有「主場優勢」。

### 各區域組第三、四級

各區域組第三、四級的賽制則採分組循環賽。大致上，同區域組同級的國家群在同一期間、地點進行賽事，但也有例外。兩個相遇的國家之間以三場比賽定勝負（二場單打和一場雙打）。

## 近年來總冠軍名單

以下為近年來獲得台維斯盃總冠軍的國家：

  - ：[克羅埃西亞](../Page/克羅埃西亞.md "wikilink")

  - ：[法國](../Page/法國.md "wikilink")

  - ：[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")

  - ：[英國](../Page/英國.md "wikilink")

  - [2014年](../Page/2014年台維斯盃.md "wikilink")：[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")

  - [2013年](../Page/2013年台維斯盃.md "wikilink")：[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")

  - [2012年](../Page/2012年台維斯盃.md "wikilink")：[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")

  - [2011年](../Page/2011年台維斯盃.md "wikilink")：[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")

  - [2010年](../Page/2010年台維斯盃.md "wikilink")：[塞爾維亞](../Page/塞爾維亞.md "wikilink")

  - [2009年](../Page/2009年台維斯盃.md "wikilink")：[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")

  - ：[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")

  - ：[美國](../Page/美國.md "wikilink")

  - ：[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")

  - ：[克羅埃西亞](../Page/克羅埃西亞.md "wikilink")

  - ：[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")

  - ：[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")

  - ：[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")

  - ：[法國](../Page/法國.md "wikilink")

  - ：[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")

## 當前ITF排名

*如需完整的列表,請參考[ITF排名](../Page/ITF排名.md "wikilink")*

| ITF Davis Cup Nations Ranking, \[1\] |
| ------------------------------------ |
| \#                                   |
| 1                                    |
| 2                                    |
| 3                                    |
| 4                                    |
| 5                                    |
| 6                                    |
| 7                                    |
| 8                                    |
| 9                                    |
| 10                                   |
| 11                                   |
| 12                                   |
| 13                                   |
| 14                                   |
| 15                                   |
| 16                                   |
| 17                                   |
| 18                                   |
| 19                                   |
| 20                                   |
|                                      |

<sup>†</sup><small>Change since previous ranking update</small>

## 外部連結

  - [台維斯盃官方網站](http://www.daviscup.com)

[分類:世界錦標賽](../Page/分類:世界錦標賽.md "wikilink")
[分類:1900年建立的週期性體育事件](../Page/分類:1900年建立的週期性體育事件.md "wikilink")

[Category:台維斯盃](../Category/台維斯盃.md "wikilink")

1.